\addcontentsline{toc}{chapter}{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ \hbox{ИСТОЧНИКОВ}}

\renewcommand\bibname{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ \hbox{ИСТОЧНИКОВ}}

\makeatletter
\renewcommand{\@biblabel}[1]{#1.}
\makeatother

\begin{thebibliography}{}

    \bibitem{net}
    Компьютерные сети : учебное пособие /
    А. Н. Алексахин, С. А. Алексахина, А. В. Батищев [и др.] ; под редакцией А. М. Нечаева. — Москва :
    Университет «Синергия», 2023. — 312 c. — ISBN 978-5-4257-0558-7.
    — Текст : электронный // Цифровой образовательный ресурс IPR SMART : [сайт].
    — URL: https://www.iprbookshop.ru/156712.html (дата обращения: 18.12.2025).
    — Режим доступа: для авторизир. пользователей

    \bibitem{server}
    Кобылянский, В. Г. Локальные компьютерные сети. Базовый курс :
    учебное пособие / В. Г. Кобылянский. — Новосибирск :
    Новосибирский государственный технический университет, 2023. — 127 c.
    — ISBN 978-5-7782-4894-6. — Текст : электронный // Цифровой образовательный ресурс IPR SMART : [сайт]. —
    URL: https://www.iprbookshop.ru/155418.html (дата обращения: 18.12.2025). —
    Режим доступа: для авторизир. пользователей

    \bibitem{pipe}
    pipe(2) -- Linux manual page [Электронный ресурс]. --
    URL: \url{https://man7.org/linux/man-pages/man2/pipe.2.html}
    (дата обращения: 18.12.\the\year)

    \bibitem{ulimit}
    ulimit(3) -- Linux manual page [Электронный ресурс]. --
    URL: \url{https://man7.org/linux/man-pages/man3/ulimit.3.html}
    (дата обращения: 18.12.\the\year)

    \bibitem{bash}
    Bash Features [Электронный ресурс]. --
    URL: \url{https://www.gnu.org/savannah-checkouts/gnu/bash/manual/bash.html}
    (дата обращения: 18.12.\the\year)

    \bibitem{mpl}
    Matplotlib documentation [Электронный ресурс]. --
    URL: \url{https://matplotlib.org/stable/index.html}
    (дата обращения: 18.12.\the\year)


\end{thebibliography}